\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{11}


\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Kartesisch abgeschlossene Teilmengensysteme}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $X$ eine Menge.
  Zeige, dass die Partialordnung $(\P(X), \subseteq)$
  eine kartesisch abgeschlossene Kategorie ist.

  \item
  Zeige, dass auch $(\tau, \subseteq)$
  für einen topologischen Raum $(X, \tau)$
  eine kartesisch abgeschlossene Kategorie ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Rechenregeln für Exponentialobjekte}
Sei $C$ eine kartesisch abgeschlossene Kategorie.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Finde einen natürlichen Isomorphismus $c^1 \cong c$.

  \item
  Finde einen natürlichen Isomorphismus $(c^b)^a \cong c^{a \times b}$.

  \item
  Finde eine in $a$ und $c$ natürliche Transformation
  $c^b \times b^a \to c^a$,
  die im Fall $C = \Set$ die Komposition von Abbildungen ergibt.
  Formuliere und Beweise Assoziativität.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
  {Alternative Beschreibung von koreflexiven Unterkategorien}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $A \subseteq B$ eine koreflexive volle Unterkategorie,
  $G : B \to A$ der Rechtsadjungierte zur Inklusion.
  Wir wollen eine Kategorie $\widetilde{B}$ definieren
  mit $\Ob \widetilde{B} \defeq \Ob B$
  und $\Hom_{\widetilde{B}}(b, b') \defeq \Hom_B(G(b), b')$.
  Finde eine passende Kompositionsvorschrift
  (und Identitätsmorphismen),
  sodass $\widetilde{B}$ äquivalent zu $A$ wird.
  
  \item
  Wie lauten also alternative Beschreibungen
  für die Kategorie $\category{CG}$
  der kompakt erzeugten topologischen Räume
  und für die Kategorie $\category{TorsAb}$
  der abelschen Torsionsgruppen?
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Adjungierte Quadrate}
Zur Definition eines Paars konjugierter Transformationen
$\sigma : F \to F'$, $\tau : G' \to G$
wurde die Kommutativität des nachfolgenden Diagramms gefordert,
welche sich äquivalent durch vier verschiedene Diagramme
von natürlichen Transformationen (mit den Einheiten und Koeinheiten)
ausdrücken ließ.
\[\begin{tikzcd}
  \Hom(F'x, a) \ar{r}{\varphi'} \ar{d}{(\sigma_x)^*} &
  \Hom(x, G'a) \ar{d}{(\tau_a)_*} \\
  \Hom(Fx, a) \ar{r}{\varphi} & \Hom(x, Ga)
\end{tikzcd}\]

Das wollen wir jetzt verallgemeinern:
Ein \emph{adjungiertes Quadrat} besteht
aus Adjunktionen $(F' \dashv G') : X' \to A'$, $(F \dashv G) : X \to A$,
Funktoren $H : X' \to X$, $K : A' \to A$
und natürlichen Transformationen
$\sigma : F \circ H \Rightarrow K \circ F'$,
$\tau : H \circ G' \Rightarrow G \circ K$,
sodass folgendes Diagramm für alle $x$ und $a$ kommutiert:
\[\begin{tikzcd}
  \Hom(F'x, a) \ar{r}{K} \ar{d}{\varphi} &
  \Hom(KF'x, Ka) \ar{r}{(\sigma_x)^*} &
  \Hom(FHx, Ka) \ar{d}{\varphi'} \\
  \Hom(x, G'a) \ar{r}{H} &
  \Hom(Hx, HG'a) \ar{r}{(\tau_a)_*} &
  \Hom(Hx, GKa)
\end{tikzcd}\]
Finde vier dazu äquivalente Diagramme mit den Einheiten und Koeinheiten
und beweise die Äquivalenz.

\end{aufgabe}

\end{document}
